\documentclass[usenames,dvipsnames,aspectratio=43,presentation]{beamer}
\usepackage{pgfpages}
\setbeameroption{show notes}

\usepackage{cmap}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english]{babel}
\usepackage{soul}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tikz}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{xargs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{tcolorbox}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[font=scriptsize,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{listings}
\usepackage{minted}
\usepackage{ulem}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{pdfrender}
\hypersetup{pdfstartview={Fit}}
\usepackage{lmodern}


%
% Template definition
%
\input{template.tex}


%
% Minted
%
\definecolor{minted-codehighlight}{RGB}{255, 250, 200}
\definecolor{minted-verb-line}{RGB}{17, 133, 168}
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{%
  \sffamily%
  \textcolor{minted-verb-line}{%
    \tiny%
    \textrm{\arabic{FancyVerbLine}}|%
  }%
}

\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\setmintedinline[bash]{bgcolor=bg}


%
% Others
%
\setlength{\fboxsep}{0pt}
\setlength{\fboxrule}{1pt}
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}


%
% Metadata
%
\title{Inżynieria obrazów}
\subtitle{Laboratorium nr 2 \\
          Wprowadzenie do języka Python}
\author{Szymon Datko ~\&~ Mateusz Gniewkowski}
\institute{Wydział Elektroniki, \\
           Politechnika Wrocławska}
\date{semestr letni 2020/2021}


%
% Content
%
\begin{document}
    \begin{frame}
        \setstretch{1.5}

        \titlepage
    \end{frame}


    \begin{frame}
        \frametitle{Cel ćwiczenia}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{enumerate}
            \setlength{\itemsep}{2.0em}
            \footnotesize
            \item Zapoznanie się ze składnią języka Python.
            \item Obeznanie się ze środowiskiem pracy.
        \end{enumerate}
    \end{frame}


    \begin{frame}
        Wprowadzenie do języka

        \vspace{2.0em}

        {
            \Huge
            \color{PWr!50!black}

            Python
        }
    \end{frame}


    \begin{frame}
        \frametitle{Czym jest Python?}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{1.5em}
            \item[--] Ściśle mówiąc jest to \textbf{język} programowania.
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item Specyfikacja składni, semantyki i możliwych konstrukcji.
                          \item Do uruchomienia programów potrzebny jest \textbf{interpreter}.
                          \item Domyślną, referencyjną implementacją jest \textbf{CPython}.
                      \end{itemize}
            \item[--] Bardzo szybko i dynamicznie rozwijający się (patrz: dokumenty \textbf{PEP}).
            \item[--] Zasadniczo \textbf{obiektowy}, chociaż z elementami innych paradygmatów.
            \item[--] Przejrzysta składnia, nastawiona na czytelność i brak zbędnych udziwnień.
            \item[--] Mnogość dostępnych modułów do wszelakich zadań = popularność!
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Skąd go wziąć?}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{1.0em}
            \item[--] Źródła i instalator z oficjalnej strony – \url{https://www.python.org/}.
            \item[--] Najczęściej dostępny jest także w menadżerach pakietów:
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item Arch: \mintinline{sh}{pacman -Sy python};
                          \item Ubuntu: \mintinline{sh}{apt install python3};
                          \item macOS: \mintinline{sh}{brew install python3}.
                      \end{itemize}
            \item[--] Przydatny będzie również dowolny edytor plików tekstowych:
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item \textbf{vim} jest zawsze dobrym wyborem ;-)
                          \item \href{https://code.visualstudio.com/}{Visual Studio Code}, \href{https://www.jetbrains.com/pycharm/}{PyCharm}, \href{https://www.spyder-ide.org/}{Spyder}.
                      \end{itemize}
            \item[--] Popularne są także gotowe dystrybucje:
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item np. Anaconda ({\footnotesize \url{https://www.anaconda.com/}}) \\
                          = Python oraz dodatkowe moduły i narzędzia do danologii :-)
                      \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Podstawy składni (1/2)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] Dostępny jest szereg podstawowych, wbudowanych funkcji: \url{https://docs.python.org/3/library/functions.html}.
            \item[--] Dodatkowe funkcje można wczytać z modułów, albo definiować.
            \item[--] Zmienne muszą być stworzone jawnie, ale są dynamicznie typowane.
            \item[--] Komentarze w kodzie występują wyłącznie w wariancie liniowym.
        \end{itemize}

        \vfill

        \begin{minted}{python}
a = 'Najpierw zmienna może być ciągiem znaków'
a = 2 + 2 * 2  # a chwilę później już liczbą!

print(a)
print(type(a))
print(dir(a))

from random import randint
help(randint)
        \end{minted}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Podstawy składni (2/2)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] Domyślnie pojedynczą instrukcję kończy nowa linia\dots
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item Chyba, że wcześniej otwarty był nawias, klamerka, itp.
                          \item Albo na końcu poprzedniej linijki wstawiono wtyłciach \textbackslash ~~;-)
                      \end{itemize}
            \item[--] Bloki są wyznaczane za pomocą wcięć.
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item Po znaku dwukropka \texttt{:} zawsze następuje wcięcie!
                      \end{itemize}
        \end{itemize}

        \vfill

        \begin{minted}{python}
a = 'Dosyć \
długa treść'

def surface(radius):
    return 3.14159 * radius**2

print(
    surface(
        3
))
        \end{minted}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Podstawowe kolekcje}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] Lista:
                \begin{itemize}
                    \setlength{\itemsep}{0.25em}
                    \footnotesize
                    \item elementy mogą być różnych typów, kolejność ustalona przy definicji,
                    \item przykład: \mintinline{python}{a = [1, 2, 3]}.
                \end{itemize}
            \item[--] Krotka:
                \begin{itemize}
                    \setlength{\itemsep}{0.25em}
                    \footnotesize
                    \item niemodyfikowalny odpowiednik listy, odrobinę mniejszy narzut,
                    \item przykład: \mintinline{python}{a = (1, 2, 3)}.
                \end{itemize}
            \item[--] Zbiór:
                \begin{itemize}
                    \setlength{\itemsep}{0.25em}
                    \footnotesize
                    \item nieuporządkowana kolekcja unikalnych elementów (brak powtórzeń),
                    \item przykład: \mintinline{python}{a = {1, 2, 3}}.
                \end{itemize}
            \item[--] Słownik:
                \begin{itemize}
                    \setlength{\itemsep}{0.25em}
                    \footnotesize
                    \item nieuporządkowany zbiór par typu klucz-wartość, klucze unikalne,
                    \item przykład: \mintinline{python}{a = {'a': 1, 'b': 2, 'c': 3}}.
                \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Instrukcje warunkowe}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] Dostępna jest jedynie konstrukcja \mintinline{python}{if - elif - else}:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}[numbersep=2pt,highlightcolor=minted-codehighlight,fontsize=\scriptsize,mathescape,escapeinside=||]{python}
 if |$warunek$|:
     |$operacje$|
 elif |$warunek$|:
     |$operacje$|
 else:
     |$operacje$|
                      \end{minted}
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.75em}
                          \footnotesize
                          \item \mintinline{python}{elif} może się pojawić raz, kilka razy, albo wcale,
                          \item \mintinline{python}{else} jest opcjonalnym elementem, może wystąpić co najwyżej raz.
                      \end{itemize}
            \item[--] Zapis alternatywny:
                      \begin{minted}[numbersep=2pt,highlightcolor=minted-codehighlight,fontsize=\scriptsize,mathescape,escapeinside=||]{python}
|$operacja1$| if |$warunek$| else |$operacja2$|
                      \end{minted}
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item $operacja1$, jeśli $warunek$ jest prawdziwy,
                          \item w przeciwnym razie $operacja2$.
                      \end{itemize}
            \item[--] Typowe operatory:
                      \texttt{<},
                      \texttt{>},
                      \texttt{<=},
                      \texttt{>=},
                      \texttt{==},
                      \texttt{!=},
                      \texttt{is},
                      \texttt{is not},
                      \texttt{and},
                      \texttt{or},
                      \texttt{not}.
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item \texttt{is}, \texttt{is not} -- porównują identyczność (wartośc funkcji \mintinline[mathescape,escapeinside=||]{python}{id(|$obiekt$|)}).
                      \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Pętle}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.75em}
            \item[--] Przeglądanie / iterowanie po kolekcji:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}[numbersep=2pt,highlightcolor=minted-codehighlight,fontsize=\scriptsize,mathescape,escapeinside=||]{python}
for |$element$| in |$kolekcja$|:
    |$operacje$|
else:
    |$operacje$|
                      \end{minted}
            \item[--] Powtórzenie zależnie od warunku:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}[numbersep=2pt,highlightcolor=minted-codehighlight,fontsize=\scriptsize,mathescape,escapeinside=||]{python}
while |$warunek$|:
    |$operacje$|
else:
    |$operacje$|
                      \end{minted}
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item \mintinline{python}{else} jest opcjonalnym elementem, może wystąpić co najwyżej raz,
                          \item wykonywany jest po pętli, o ile nie została ona przerwana.
                      \end{itemize}
            \item[--] Wyrażenia sterujące: \mintinline{python}{break}, \mintinline{python}{continue}.
            \item[--] Instrukcja, która nic nie robi: \mintinline{python}{pass}.
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Odwzorowywanie listy}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{1.0em}
            \item[--] Znane powszechnie pod angielskim terminem \textit{list comprehension}.
            \item[--] Mechanizm, który pozwala łatwo przekształcić jedną listę w inną.
            \item[--] Wariant podstawowy:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item
                              \begin{minted}[mathescape,escapeinside=||]{python}
|$lista$| = [|$operacja$| for |$element$| in |$kolekcja$|]
                          \end{minted}
                      \end{itemize}
            \item[--] Wariant rozszerzony -- z filtracją:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item
                              \begin{minted}[mathescape,escapeinside=||]{python}
|$lista$| = [|$operacja$| for |$element$| in |$kolekcja$| if |$warunek$|]
                              \end{minted}
                      \end{itemize}
            \item[--] Przykład:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}[mathescape,escapeinside=||]{python}
argumenty = [0, 7, -2, 'a', 3.5, [1, 2, 3], {'a': 2}]
wartości = [(liczba**2)**0.5 for liczba in argumenty
                  if isinstance(liczba, int)]
                      \end{minted}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Funkcje (1/2)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] Ogólny sposób definiowania funkcji:
                      \begin{minted}[mathescape,escapeinside=||]{python}
def |$nazwa$|(|$argumenty$|):
    |$operacje$|
                      \end{minted}
            \item[--] Argumenty funkcji:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item może ich nie być w ogóle,
                          \item wymagane -- podajemy same ich nazwy, rozdzielone przecinkiem,
                          \item opcjonalne -- dodatkowo podajemy ich domyślną wartość,
                          \item \mintinline{python}{*args} -- dowolna liczba argumentów nienazwanych,
                                \begin{itemize}
                                    \item[-] widoczne jako tablica \mintinline{python}{args},
                                \end{itemize}
                          \item \mintinline{python}{**kwargs} -- dowolna liczba argumentów nazwanych
                                \begin{itemize}
                                    \item[-] widoczne w ciele funkcji jako słownik \mintinline{python}{kwargs}.
                                \end{itemize}
                      \end{itemize}
            \item[--] Przykład:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}[mathescape,escapeinside=||]{python}
def super_funkcja(wymagany, opcjonalny=1337, *args, **kwargs):
    print(wymagany, opcjonalny, args, kwargs)
                      \end{minted}
        \end{itemize}
        \vspace{1.0em}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Funkcje (2/2)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.75em}
            \item[--] Zwracane wartości -- przez słowo kluczowe \mintinline{python}{return}.
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item Może ich nie być w ogóle (brak \mintinline{python}{return}).
                                \begin{itemize}
                                    \item[-] Fachowo mówimy wtedy o \textbf{procedurze}.
                                \end{itemize}
                          \item Może zostać zwrócona pojedyncza wartość dowolnego typu.
                          \item Może zostać zwrócone kilka różnych wartości.
                                \begin{itemize}
                                    \item[-] Wartości zwracane są wtedy jako krotka.
                                \end{itemize}
                      \end{itemize}
            \item[--] Teoretycznie funkcja może zwracać wartości różnego typu.
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item W praktyce jednak \textbf{nie jest to zalecane} podejście.
                      \end{itemize}
            \item[--] Domyślne wartości funkcji \textbf{nie powinny} być typu mutowalnego.
            \item[--] Przykład zwracania wielu wartości:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}{python}
def funkcja():
    return True, 1337, ['a', 'b', 7]
                      \end{minted}
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}{python}
a, b, c = funkcja()
                      \end{minted}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Keyword arguments i rozpakowywanie kolekcji}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{1.0em}
            \item[--] Nazwane argumenty do funkcji można podać w dowolnej kolejności.
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item Pozwala to uniknąć przedefiniowywania wielu domyślnych wartości.
                      \end{itemize}
            \item[--] Argumenty funkcji można przechowywać w osobnych kolekcjach.
            \item[--] Wyodrębnienie wartości i przekazanie do funkcji przy użyciu operatorów:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item \mintinline{python}{*} -- argumenty nienazwane,
                          \item \mintinline{python}{**} -- argumenty nazwane.
                      \end{itemize}
            \item[--] Przykład:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}[mathescape,escapeinside=||]{python}
print(1, 2, 3, sep=' -- ', end=' !!\n')
print(1, 2, 3, end=' !!\n', sep=' -- ')
                      \end{minted}
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}[mathescape,escapeinside=||]{python}
dane = [1, 2, 3]
opcje = {'sep': ' -- ', 'end': ' !!\n'}
print(*dane, **opcje)
                      \end{minted}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Klasy (1/2)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] Ogólny sposób definiowania klasy:
                      \begin{minted}[mathescape,escapeinside=||]{python}
class Nazwa(|$KlasaBazowa$|):
                      \end{minted}
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}[mathescape,escapeinside=||]{python}
     def __init__(self, |$argumenty$|):
         self.|$zmienna$| = |$wartość$|
         |$operacje$|
                      \end{minted}
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}[mathescape,escapeinside=||]{python}
     def |$metoda$|(self, |$argumenty$|):
         |$operacje$|
                      \end{minted}
            \item[--] Wszystko w języku Python jest obiektem.
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item Domyślną klasą bazową jest \mintinline{python}{Object}.
                          \item Dostępne w klasie metody i pola zwraca funkcja \mintinline[mathescape,escapeinside=||]{python}{dir(|$obiekt$|)}.
                      \end{itemize}
            \item[--] Obiekt (instancję klasy) tworzy się, wywołując jej nazwę w kodzie.
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item Jeśli konstruktor wymaga argumentów, to należy też je podać.
                      \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Klasy (2/2)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] Wszystkie pola i metody klasy są zawsze \textbf{publiczne}.
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item Według konwencji wyróżnia się jeszcze pola i metody prywatne.
                          \item Oznacza się je, rozpoczynając nazwę elementu od \mintinline{python}{_} (podkreślenie).
                      \end{itemize}
            \item[--] Słowo kluczowe \mintinline{python}{self} pozwala odnieść się do elementów instancji klasy.
            \item[--] Dostęp do pól i metod klasy realizowany jest przez operator \mintinline{python}{.} (kropka).
            \item[--] Przykład definicji klasy i stworzenia jej instancji:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}{python}
class Osoba(Object):
    def __init__(self, imie, nazwisko):
        self.imie = imie
        self.nazwisko = nazwisko
                      \end{minted}
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}{python}
    def inicjaly(self):
        return self.imie[0] + self.nazwisko[0]
                      \end{minted}
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{minted}{python}
pracownik = Osoba('Jan', 'Kowalski')
print(pracownik.inicjaly())
                      \end{minted}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Moduły}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] Mechanizm, pozwalający rozszerzać język o nowe możliwości.
            \item[--] Rodzaje modułów (na podstawie pola \mintinline[mathescape,escapeinside=||]{python}{|$moduł$|.__file__}):
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item wbudowane -- dostępne bezpośrednio w interpreterze,
                          \item skompilowane -- dostępne w formie bibliotek systemowych (\texttt{dll}, \texttt{so}),
                          \item napisane w języku Python -- zdecydowana większość.
                      \end{itemize}
            \item[--] Technicznie \textbf{każdy plik} ze skryptem języka Python jest modułem.
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item Nazwa takiego modułu to nazwa pliku bez rozszerzenia.
                      \end{itemize}
            \item[--] Załadowanie modułu odbywa się za pomocą wyrażenia \mintinline{python}{import}.
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item Elementy modułu są dostępne tak samo jak każde elementy obiektu.
                          \item Słowo kluczowe \mintinline{python}{as} pozwala zmienić nazwę wczytanego modułu.
                          \item Możliwe jest załadowanie tylko części modułu:
                                \begin{itemize}
                                    \item[-] \mintinline[mathescape,escapeinside=||]{python}{import |$moduł$|.|$element$|  # dostępny jest $moduł$.$element$},
                                    \item[-] \mintinline[mathescape,escapeinside=||]{python}{from |$moduł$| import |$element$|  # dostępny jest $element$}.
                                \end{itemize}
                      \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    % \begin{frame}[fragile]
    %     \frametitle{Operacje na plikach}
    %     \setstretch{1.25}
    %     \footnotesize

    %     \begin{itemize}
    %         \setlength{\itemsep}{0.5em}
    %         \item[--] with,
    %         \item[--] ,
    %         \item[--] :
    %             \begin{itemize}
    %                 \setlength{\itemsep}{0.25em}
    %                 \footnotesize
    %                 \item ,
    %                 \item .
    %                 \item ;
    %             \end{itemize}
    %         \item[--] .
    %     \end{itemize}
    %
    %     \vfill

    %     \begin{minted}[numbersep=2pt,linenos,highlightcolor=minted-codehighlight,fontsize=\scriptsize]{python}
    % pass
    %     \end{minted}
    % \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Uruchomienie programu}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] Podstawowy sposób to przekazanie interpreterowi ścieżki do skryptu:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item \mintinline{bash}{python3 skrypt.py}
                      \end{itemize}
            \item[--] Skrypt można uruchomić także bezpośrednio jako moduł,
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item \mintinline{bash}{python3 -m skrypt},
                      \end{itemize}
            \item[--] W powłoce można wykorzystać także mechanizm \texttt{shebang}:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item zalecany:  \mintinline{sh}{#!/usr/bin/env python3}.
                      \end{itemize}
        \end{itemize}

        \vfill

        \textbf{Uwaga!}

        Załadowanie modułu (\mintinline{python}{import}) w gruncie rzeczy wykonuje jego kod:
        \begin{itemize}
            \footnotesize
            \item zostaną uruchomione wszystkie rzeczy inne, niż definicje funkcji, klas, itp.,
            \item dlatego wywołania zabezpieczamy:  \mintinline{python}{if __name__ == '__main__':},
            \item wtedy będą one uruchomione tylko przy bezpośrednim uruchomieniu.
        \end{itemize}
    \end{frame}



    % \begin{frame}[fragile]
    %     \frametitle{Wirtualne środowiska}
    %     \setstretch{1.25}
    %     \footnotesize

    %     \begin{itemize}
    %         \setlength{\itemsep}{0.5em}
    %         \item[--] ,
    %         \item[--] ,
    %         \item[--] a co, jeśli potrzeba nietylko paczek pajtonowych?
    %             \begin{itemize}
    %                 \setlength{\itemsep}{0.25em}
    %                 \footnotesize
    %                 \item \textbf{kontenery} Twoimi przyjaciółmi!
    %             \end{itemize}
    %         \item[--] .
    %     \end{itemize}
    %
    %     \vfill

    %     \begin{minted}[numbersep=2pt,linenos,highlightcolor=minted-codehighlight,fontsize=\scriptsize]{python}
    % pass
    %     \end{minted}
    % \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Python Style Guide}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] Zbiór dobrych praktyk i zasad, ułatwiających czytanie i pisanie kodu.
            \item[--] Przykładowe reguły:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item wcięcia tylko i wyłącznie jako \textbf{4 spacje},
                          \item w jednej linijce skryptu mniej niż \textbf{80 znaków},
                          \item obowiązkowe spacje wokół operatorów matematycznych,
                          \item brak spacji po wewnętrznych stronach nawiasów,
                          \item brak nieużywanych modułów w skryptach,
                          \item wczytywanie tylko jednego modułu na raz w linijce,
                          \item kodowanie pliku ze skryptem używając standardu \textbf{UTF-8}.
                      \end{itemize}
            \item[--] Bardzo przydatne przy kontrolowaniu stylu kodu jest narzędzie \mintinline{bash}{flake8}:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item \mintinline{bash}{pip3 install flake8},
                      \end{itemize}
            \item[--] Pełny dokument:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.5em}
                          \footnotesize
                          \item \url{https://www.python.org/dev/peps/pep-0008/}.
                      \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Odpluskiwanie węża}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.75em}
            \item[--] Bardzo przydatnym narzędziem jest wbudowany \mintinline{python}{pdb},
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item \textbf{p}ython \textbf{d}e\textbf{b}ugger.
                      \end{itemize}
            \item[--] Pozwala uruchomić interaktywną sesję w dowolnym miejscu skryptu.
            \item[--] Umożliwia analizę zawartości zmiennych, wyrażeń, wywołań, itd.
            \item[--] Przykładowe użycie:
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item \mintinline{python}{import pdb; pdb.set_trace()},
                          \item tę linijkę zawsze warto mieć przy sobie!
                      \end{itemize}
            \item[--] W nowych wersjach Pythona wystarczy wywołać \mintinline{python}{breakpoint()}.
            \item[--] Jako zewnętrzny moduł dostępny jest także \mintinline{python}{pdb++},
                      \vspace{0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item oferuje on kilka dodatkowych udogodnień przy pracy.
                      \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Gdzie szukać informacji?}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{1.5em}
            \item[--] Fenomenalna oficjalna dokumentacja:
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item \url{https://docs.python.org/}.
                      \end{itemize}
            \item[--] Kod źródłowy interpretera \texttt{cpython}:
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item \url{https://github.com/python/cpython}.
                      \end{itemize}
            \item[--] Informacje o alternatywnych interpreterach:
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item \url{https://www.python.org/download/alternatives/}.
                      \end{itemize}
            \item[--] Funkcja \mintinline{python}{help()} -- wiele modułów oraz funkcji wbudowanych.
            \item[--] Standardowa wyszukiwarka internetowa również się przydaje!
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}
        Przygotowanie do zajęć

        \vspace{2.0em}

        {
            \Huge
            \color{PWr!50!black}

            Skonfigurowanie środowiska
        }
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Instalacja interpretera}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        W systemie \textbf{macOS}:
        \vspace{-0.25em}
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{-0.25em}
            \item Potrzebne rzeczy powinny być domyślnie zainstalowane.
            \item Jeśli w systemie brakuje interpretera języka Python w wersji 3:
                  \begin{itemize}
                      \scriptsize
                      \item[--] \mintinline{bash}{brew install python3}
                      \item[--] Narzędzie \textbf{brew}: \url{https://brew.sh}.
                  \end{itemize}
        \end{itemize}

        \vfill

        W systemie \textbf{Linux}:
        \vspace{-0.25em}
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{-0.25em}
            \item Dystrybucja \textbf{Arch Linux} i podobne:
                  \vspace{-0.25em}
                  \begin{itemize}
                      \scriptsize
                      \item[--] \mintinline{bash}{sudo pacman -Syu python python-pip}
                  \end{itemize}
            \item Dystrybucja \textbf{Ubuntu Linux} i podobne:
                  \vspace{-0.25em}
                  \begin{itemize}
                      \scriptsize
                      \item[--] \mintinline{bash}{sudo apt update && apt install python3 python3-pip}
                  \end{itemize}
        \end{itemize}

        \vfill

        W systemie \textbf{Windows}:
        \vspace{-0.25em}
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{-0.25em}
            \item Pobranie i zainstalowanie interpretera języka Python.
                  \begin{itemize}
                      \scriptsize
                      \item[--] Strona: \url{https://www.python.org/downloads/windows/}.
                      \item[--] W instalatorze zaznaczyć opcję \textit{Add Python to PATH}.
                  \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Rozpoczęcie pracy (1/2)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.25em}
            \item Pobrać i rozpakować archiwum z plikami do zajęć ze strony:
                  \url{https://datko.pl/IOb/}
            \item Wejść do pobranego katalogu z plikami źródłowymi.
            \item Stworzyć wirtualne środowisko: \\
                  \mintinline{bash}{python3 -m venv venv/}
            \item Aktywować wirtualne środowisko:
                  \begin{itemize}
                      \setlength{\itemsep}{0.25em}
                      \footnotesize
                      \item[--] w systemie Linux: \\
                                \mintinline{bash}{. venv/bin/activate}
                      \item[--] w systemie Windows: \\
                                \mintinline{bash}{venv/Scripts/activate}
                  \end{itemize}
            \item Zaktualizować narzędzia budujące wewnątrz wirtualnego środowiska: \\
                  \mintinline{bash}{pip3 install --upgrade pip setuptools wheel}
            \item Zainstalować potrzebne zależności: \\
                  \mintinline{bash}{pip3 install -r requirements.txt}
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Rozpoczęcie pracy (2/2)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.25em}
            \item Uruchomić serwer aplikacji \textbf{Jupyter}: \\
                  \mintinline{bash}{jupyter notebook}
            \item Zaczekać na załadowanie się przeglądarki internetowej.
            \item W aplikacji \textbf{Jupyter} załadować plik \mintinline{bash}{rozwiązania.ipynb}.
            \item Zrealizować zadania w przygotowanych komórkach aplikacji \textbf{Jupyter}.
        \end{itemize}

        \vfill

        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.25em}
            \item Jeśli przygotowane rozwiązanie wymaga dodatkowych bibliotek, \\
                  to należy koniecznie dopisać je w pliku \mintinline{sh}{requirements.txt}.
            \item Wszelkie pliki pomocnicze powinny być w katalogu projektu.
                  \vspace{-0.25em}
                  \begin{itemize}
                      \setlength{\itemsep}{0.25em}
                      \footnotesize
                      \item[--] Należy odwoływać się do nich przy pomocy ścieżek względnych.
                  \end{itemize}
            \item Dla pewności, że wszystko działa, przebudować wszystkie komórki.
                  \vspace{-0.25em}
                  \begin{itemize}
                      \setlength{\itemsep}{0.25em}
                      \footnotesize
                      \item[--] W aplikacji \textbf{Jupyter} z menu \texttt{CELL} wybieramy pozycję \texttt{run all}.
                  \end{itemize}
            \item Na sam koniec pracy proszę pamiętać, aby w archiwum do zamieszczenia w systemie ePortal \textbf{nie dołączać} katalogu \mintinline{sh}{venv/} – czyli usunąć go!
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}
        Koniec wprowadzenia

        \vspace{2.0em}

        {
            \Huge
            \color{PWr!50!black}

            Zadania do wykonania...
        }
    \end{frame}


    \begin{frame}
        \frametitle{Zadania do wykonania (1)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        Na ocenę \textbf{3.0} należy przygotować swoje środowisko pracy.

        \vfill

        Wskazówki:
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] zainstalować wszystkie potrzebne narzędzia,
            \item[--] w wybranym miejscu systemu plików założyć katalog projektu,
            \item[--] przygotować w nim prosty program, wyświetlający dowolny napis,
            \item[--] uruchomić przygotowany program w aplikacji \textbf{Jupyter}.
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}[fragile]
        \frametitle{Zadania do wykonania (2)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        Na ocenę \textbf{3.5} należy wykorzystać w programie zewnętrzny moduł.

        \vfill
        \vfill

        Wskazówki:
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] wykorzystać mechanizm wirtualnych środowisk,
            \item[--] określić zależności w pliku \mintinline{sh}{requirements.txt},
            \item[--] można użyć dowolnego modułu, proponowanym jest \mintinline{python}{cowsay}.
        \end{itemize}

        \vfill

        \begin{minted}[fontsize=\scriptsize]{python}
# Przykładowy kod
import cowsay
cowsay.stegosaurus("Howdy?")
        \end{minted}
    \end{frame}


    \begin{frame}
        \frametitle{Zadania do wykonania (3)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        Na ocenę \textbf{4.0} należy użyć dodatkowych plików jako wejście i wyjście skryptu.

        \vfill

        Wskazówki:
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] zdefiniować funkcję, obliczającą wartość jakiegoś wyrażenia,
            \item[--] warto wykorzystać moduł \texttt{math}, np. aby użyć funkcji \texttt{sin()},
            \item[--] stworzyć plik, który będzie zawierał argumenty zdefiniowanej funkcji,
            \item[--] program powinien w pliku wynikowym zapisać w każdej linii kolejny argument oraz obliczoną dla tego argumentu wartość funkcji.
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}
        \frametitle{Zadania do wykonania (4)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        Na ocenę \textbf{4.5} należy stworzyć dwie klasy: \mintinline{python}{Product} i \mintinline{python}{Cart}.

        \vfill

        Wskazówki:
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] klasa produktu powinna zawierać trzy pola (ustawiane w konstruktorze):
                      \vspace{-0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item \texttt{name}, \texttt{price} i \texttt{quantity},
                      \end{itemize}
            \item[--] klasa koszyka niech zawiera pewną domyślnie ustaloną listę produktów,
            \item[--] dodać w klasie koszyka metody \mintinline{python}{add()} i \mintinline{python}{remove()},
                      \vspace{-0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item argumentem metod powinna być żądana nazwa produktu,
                          \item w wyniku działania powinna odpowiednio zmienić się wartość \texttt{quantity} dla produktu, którego \texttt{name} odpowiada żądanej nazwie,
                          \item jeśli nie ma produktu o danej nazwie to nic się nie dzieje,
                      \end{itemize}
            \item[--] dodać metodę \mintinline{python}{total_price()} w klasie koszyka, która zwróci sumaryczną wartość wszystkich produktów (ich cena razy liczba),
            \item[--] program powinien wyświetlić przykładowe działanie opisanych metod.
        \end{itemize}
    \end{frame}


    \begin{frame}
        \frametitle{Zadania do wykonania (5)}
        \setstretch{1.25}
        \footnotesize

        Na ocenę \textbf{5.0} należy rozszerzyć program z poprzedniego slajdu.

        \vfill

        Wskazówki:
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemsep}{0.5em}
            \item[--] zaimplementować metodę \mintinline{python}{__str__} dla obydwu klas,
                      \vspace{-0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item dla produktu niech zwraca ona elegancko jego nazwę i cenę,
                          \item dla koszyka powinna zwrócić informacje o produktach i ich liczności,
                      \end{itemize}
            \item[--] zaimplementować metodę \mintinline{python}{__len__} dla klasy koszyka,
                      \vspace{-0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item powinna ona zwracać po prostu sumę \texttt{quantity} produktów,
                      \end{itemize}
            \item[--] umożliwić wygodne iterowanie w pętli po produktach w koszyku,
                      \vspace{-0.25em}
                      \begin{itemize}
                          \setlength{\itemsep}{0.25em}
                          \footnotesize
                          \item zaimplementować metody \mintinline{python}{__iter__} i \mintinline{python}{__next__},
                          \item tak, aby ostatecznie powinien zadziałał zapis: \mintinline{python}{for produkt in koszyk},
                      \end{itemize}
            \item[--] pokazać działanie przygotowanych metod na przykładzie.
        \end{itemize}
    \end{frame}
\end{document}